圍堵中國進逼 亞太軍備競賽鳴槍

2018-09-17
作者: 史邁斯(Jamie Smyth) A A A

中國一連串軍事現代化行動，在在造成鄰國的不安。(圖/翻攝中國國防部網站)

坎培拉機場旁一棟現代化的建築上，澳洲加強軍備的證據處處可見。幾乎每一個廣告看板上都漆著一家國際軍火公司的名字：雷神、英國航太系統公司、洛克希德馬丁、蒂森克虜伯等等。軍火商宣傳如此明目張膽，引來一個「拒絕軍火廣告進駐機場」(No Airport Arms Ads)的反制運動，主張一國之都要呈現友善而非戰火的氣息。

全球各大軍火商都被澳洲政府未來10年2千億澳元(1470億美元)的軍購計畫吸引上門，這筆錢是澳洲和平時期金額最大的軍費預算，軍火公司無不摩拳擦掌，希望贏得握有採購生殺大權的政要和將領的青睞，分得一杯羹。

中國、朝鮮軍事動作頻頻

這些公司也在大舉招人，成立新的生產作業，好交付坎培拉訂購之需；在建立起亞太最強大的軍隊之餘，目前軍火輸出排名第19的澳洲，也希望轉型成全球10大武器出口國之一。澳洲國防工業部部長派恩說：「我絕不會為了要確保國家安全與保護國人而感到需要說抱歉，我們生存的地區，如今比幾10年前紛擾不安…，過去幾年亞太地區中國不斷軍事化南海島嶼，朝鮮半島數10年不安定。」

中國十年來的軍事現代化行動，以及不斷在爭議水域強行宣稱主權，在在造成鄰國的不安並做出相繼的反應。一些評論家認為，這種現象引發了區域「軍備競賽」，而「軍備競賽」的蠢動也提高了衝突的威脅。《歐巴馬政府時期的美中軍事與國防關係》(The US-China Military & Defense Relationship during the Obama Presidency)一書的作者、英國萊斯特大學訪問學者強森(James Johnson)說：「擔心中國快速經濟與戰略力量的成長，與隨之而來的不安定感，是近年亞太國家競相恢復擴軍的主要推力。擴軍的規模和動力挑起軍火競賽再起，進而滋生出新的區域不穩定因子。」

自本世紀初以來，亞太地區的年度國防經費已倍增至4千5百億美元，澳洲最新的國防白皮書指出，2035年全球半數以上的潛艦會在印度、太平洋水域巡邏。另據美國訊息與分析公司IHS與英國市場數據公司Marki的詹氏國防報告，預期在29年亞太地區會超過北美成為全球最大的武器採購區。

亞太擴軍的同時，傳統的聯盟也出現重新的排列組合。澳洲加強了與區域強權日本、印度，及東南亞國協國家如新加坡、菲律賓和印尼的軍事關係，以抗衡中國日漸強大的軍力與經濟力。澳洲國立大學戰略研究教授懷特(Hugh White)說：「區域盟國已經認為美國前總統歐巴馬的『轉向亞洲』策略光說不練，如今又面臨川普的亞洲外交政策，他們在美國的亞洲防禦政策上焦慮已經上升一倍。」他說：「各國都在重估自己的國防能力，而以前認為是匪夷所思的行動，諸如發展自己的國有核武嚇阻能力，現在可能被重新納入考慮。」

國防預算 後冷戰新高峰

金融風暴可能造成許多西方和亞洲國家縮減軍費，但中國卻不斷擴大國防預算。詹氏報告預測，全球國防預算今年上升3.3個百分點，提高到1.7兆美元，是10年來的最快成長速度，並達到後冷戰時期的新高峰。這些增出的預算顯示全球經濟上揚、東歐與亞太的不安定，以及川普當選後美國政策的改弦易轍。川普不但下令美國增撥經費，也迫使北約同盟跟進。

美國2019年的國防經費預算是7170億美元，年增額幾達8%。中國今年的國防經費計畫增為2070億美元，以鞏固它全球第2大國防支出國地位，並強化它在人工智慧、航空母艦殺手飛彈、無人機群等高科技武器的投資。

整個亞太地區年來一直在因應中國強權和北韓核武的威脅，但川普治下的白宮捉摸不定，也使得以前不太揮霍軍費的國家如日本走上軍事現代化的道路。去年12月，在力主修改日本和平憲法的首相安倍晉三主持下，東京通過5.19兆日圓的國防預算。雖然這個數字未超出GDP(國內生產毛額)的1%，經費中卻包含購買F-35隱密戰機巡弋飛彈的費用。F-35戰機能夠提供日本打擊北韓和中國地面與海上目標的能力，這在日本史上也是第一次。

南韓是否應該發展核武嚇阻能力回應北韓的公共辯論，去年在南韓相當激烈。蓋洛普2017年在南韓進行的一項調查顯示，每5名南韓人當中有3人贊成製造核武，而南韓電視YTN做的民意調查則顯示，68%的人贊成重新部署1990年代初期撤走的美國戰術核子武器。由於南韓現任總統文在寅的反對，目前看來核子嚇阻恢復的希望不大，但設若美國與北韓直接的談判破裂，引進核武的辯論定會重燃。

斯德哥爾摩國際和平研究所資深研究員魏士曼(Siemon Wezeman)說：「目前全球普遍感覺不安定與威脅上升，很多人認為軍事選項務必開放，而且需要比5到10年前更迫切。每個人都針對其他人的行動有所反應，振振有詞地說『與其懊惱，不如自保』，或者就像俗語說的『要和平，先備戰』。」

不過，魏士曼也說，軍費的增加還未形成真正的「武器競賽」；真正武器競賽的特質是各國的行動與反應如脫韁之馬地盤旋上升。在大多數國家，預算跟在成長率之後，軍事預算的比率仍保持在GDP一定的百分比，還沒有呈現重大的改變或到達冷戰時期所見到的高水平。

2千億採購單 戰力大升級

澳洲2016年國防白皮書羅列了一項2千億美元的採購單，包括澳洲第一批武裝無人機和一系列軍火設備。今年7月政府下令向英國航太系統購買9艘「26型」巡防艦，就是澳洲增強海軍計畫的一環，預算幾乎高達1千億澳元，到40年代末期，澳洲海軍擁有的艦隻將增為54艘。

政府領導的工業策略旨在創造就業機會和提升自給自足，澳洲自建的巡防艦一旦建妥，將配備最先進的武器系統和雷達無法測知的潛艦追蹤隱密科技，而潛艦公認是亞太地區主要戰略挑戰項目。

如此大手筆斥資撥款，是澳洲執政的自由黨—國家黨執政聯盟施政計畫的一環，在前總理滕博爾下台後，預料日前出線的莫里森政策會一以貫之。2012年澳洲的國防預算是澳洲史上80年來的最低，只占GDP的1.6%，滕博爾政府決定將這個數字在2020到2021年之間提高到GDP的2%。

另起爐灶 日印澳連線成形

川普的行為前後不一，也強化了坎培拉重新武裝和尋求結交新盟邦的決心。澳洲洛伊國際政策研究所(Lowy Institute)分析家馬利德說：「川普為基本問題倒下催化劑，他是問題的表徵而不是製造者。」

外交的不確定，造成各方重新思考亞太地區源自2次大戰的傳統聯盟結構。印度、美國、日本和澳洲已經另外建立了「4方安全對話」—1個旨在抗衡中國國力與勢力的外交方案。歐巴馬政府2016年解除了對越南的武器禁運，反映出府鞏固與亞太國家邦誼，對抗北京日增的經濟影響力和戰略勢力的決心，而河內也對美國來訪戰艦開放港口，這是越戰結束以來的破天荒舉措。

中國在2006至2016年之間在南太平洋至少投注了17億美元，如今澳洲與紐西蘭也都各對此區進行開發援助。馬德利說：「我們看見亞洲國家逐漸脫離傳統的防衛聯盟，以往這些國家都依賴與美國之間的個別合夥關係，而現在這項個別對美防衛協定與建立全區防衛關係的新競賽平行發展，主要是日本、印度與澳洲建立起對應中國的捍衛連線。」(陳喬譯)

澳洲前總理滕博爾(左三)年初會晤日本首相安倍(中)，強化雙方國防合作關係。(圖/達志)

原來軍火商真係都要賣廣告

美軍應該聯絡我地連登仔做內應了，個個都人才

澳洲軍力廢足70年
係時候搞搞佢啦

軍備真係一盤大生意